
\begin{paralelo}

\capitulo
{La vieja cantera}
%
{An Sean-choiléar}

\bi
{Hace poco estuve viviendo en una vieja cantera situada en la ladera de un
monte, un lugar en el que ni un alma me molestaría.}
%
{\pagina{54} Bhí comhnaidhe orm le goirid i sean-choiléar ar ghualainn chnuic,
áit nach raibh duine ná deóraidhe le cur isteach orm.}

\bi
{Pero no quedaba mucho para que hiciera amigos de sobra. Me hice amigo de los
animales del las alturas, ya fueran grandes o pequeños, del audaz petirrojo,
del diminuto chochín, del mirlo de pico amarillo, del zorzal de pardas motas,
del vivaz gorrión; y los defendía del voraz halcón, una vez que los reuní a mi
alrededor con mendrugos de pan que iba arrojando tras mascarlos en mi boca.
Había un viejo búho, con la sabiduría de los Siete Sabios, que nunca hablaba,
salvo en una ocasión en que tenía gran necesidad; pero no había golosina que
hiciera salir a ese viejo filósofo del agujero en el árbol dentro del cual
pasaba su vida.}
%
{Acht ní raibh mé i bhfad ann go raibh cáirde mo dhóthain agam. D’éirigh mé mór
le míoltaibh na háite idir beag agus mór, leis an spideóigín dána, leis an
dreóinín beag bídeach, le londubh an ghuib bhuidhe, leis an smólach
breac-dhonn, leis an ngealbhán aérach; agus do chosnuighinn ar an seabhac
alpach iad, tráth chruinniugheadh siad uile thart orm leis an mbrusgar aráin
d’fhágfaidhe i ndiaidh mo bhéile chaitheamh. Bhí sean-ulchabhán ann, go raibh
ciall na seacht suadh n-a cheann, agus nár labhair ariamh acht uair bhí gábhadh
mór leis; acht ní mheallfadh aon mhilseán an sean-fheallsamhnaidhe sin as an
bpoll crainn ’n-ar chaith sé a shaoghal.}

\bi
{Pero las otras aves, esas no tuvieron ni miedo ni reparos para estar frente a
mí cuando salí del lugar un rato. Ciertamente, por el modo en que picoteaban
por los alrededores, y el canto de cada uno, parecería que yo mismo había
nacido con alas y pico, o que tenía una relación cercana con su estirpe, al
menos.}
%
{Acht na héanlaith eile, ní raibh sgáth ná eagla orra rómham-sa nuair bhí
tamall curtha dhíom agam san áit. Go deimhin leis an gcaoi bhailigheadh siad
timcheall orm, agus a cheol féin ag gach éan díobh, shiltheá go mba de bhunadh
na n-eite agus na ngob mé féin, nó go raibh gaol gairid agam leis an tsliocht
sin, ar a laghad.}

\bi
{También había animales de cuatro patas; estaba la ardilla roja que vivía en
los altos árboles que había al este de la cantera; una astuta comadreja sobre
un montículo de rocas con una gran y tierna familia; un nido en un matorral de
una clase de ratón que no se ve salvo en remotos lugares bajo el cielo, y cinco
jóvenes ratoncitos cuidando los unos de los otros; un conejo asustado que no
congeniaba ni con la luz del sol ni con el mismísimo búho.}
%
{Bhí míolta ceithre gcós ann freisin; bhí iorradh ruadh n-a chomhnuidhe sna
crannaibh árda bhí taobh thoir de’n choiléar; easóg chlisde i \pagina{55}
gcarnán cloch, agus muirighin mhór lag air; nead i dtom ag cineál luiche nach
bhfeictear acht amháin i n-áiteachaibh iarcúltha faoi’n spéir, agus cúig cinn
de luchógaibh óga de chúram ar féin agus ar a chéile; coinín faiteach nár
réidhtigh solus na gréine leis acht an oiread leis an ulchabhán féin.}

\bi
{Comencé por el conejo—contaré exáctamente cómo me hice amigo de ese animal
asustadizo, así como del resto; si no lo contara, no se comprendería lo dura
que fue la batalla que plantaron desde el comienzo.}
%
{Thosuigh mé ar an gcoinín agus—acht caithfidh mé innseacht go beacht cé’n
chaoi ar éirigh mé mór leis an mbeithidheach sgáthmhar sin, agus leis na cinn
eile, mar an gcéadna; mara ndéanfad é sin, ní thuigfear chomh cruaidh is
chuaidh sé orm cogadh chur orra sa deireadh.}

\asepbicol

\bi
{Al principio creí que había persuadido al conejo cuando entablé amistad con el
clan alado.}
%
{Ar an gcoinín shíl mé an chlúain chur i dtosach nuair bhí cáirdeas déanta agam
le clannaibh na n-eite.}

\bi
{Me di cuenta de que no salía de su agujero ninguna noche hasta que yo no
estaba dentro del saco de dormir; si estuviera levantado, no podría vérsele de
tanto miedo que tenía. Lo cierto que es muchas noches la pobre criatura las
pasaba sin nada que llevarse a la boca por mi causa.}
%
{Thug mé faoi deara nach n-éirigheadh sé amach as a pholl aon oidhche go mbínn
féin istigh ’mo mhála chodalta; dá mbéinn ’mo shuidhe, ní fheicfidhe é bhí sé
chomh faiteach sin. Go deimhin is iomdha oidhche a chuaidh an créatúr bocht gan
a shéire mar gheall orm féin.}

\bi
{Una tarde tenía berros para el té, y arrojé una parte de las hojas a la
entrada de la conejera. Hice eso de vez en cuando para invitarlo a salir.}
%
{Bhí biolar agam tráthnóna le mo chuid tae, agus chaitheas cuid de na
bileógaibh, amach ag béal puill an choinín. Rinneas é sin d’aon úim le n-a
mhealladh amach.}

\bi
{Y salió. Al principio sacaba el hocico, como si estuviera olisqueando la zona.
Se vio una cabecita bien formada, y un par de orejas tiesas no mucho después;
miraba los alrededores exáctamente como si se estuviera preguntando si tendría
el valor para salir con el sol en el cielo...}
%
{Thainic sé. Sháith sé a ghobh amach i dtosach, mar bhéadh sé ag baluidheacht
timcheall. Chonnacthas a cheann beag deaghchumtha, agus a dhá chluais i n-áirde
aige gan mórán moille; d’fhéach sé thart díreach is dá mbéadh sé ag \pagina{56}
fiafruighe dhe féin an raibh sé de mhisneach aige bualadh amach agus an ghrian
ar an spéir.…}

\bi
{Vio una hoja de berro; comenzó a comer tranquila\-mente\textemdash{}pero no había acabado
con la hoja cuando tomó postura de correr. Sentía que había un enemigo cerca de
él. Pero no había ningún enemigo en las inmediaciones. Siguió comiéndose la
hoja, pero estuvo alerta durante un rato. ¡Una hoja fresca de berro! ¡Parecía
que no había comido semejante manjar desde que se asentó en la cantera!}
%
{Chonnaic sé bileóg de’n bhiolar; thosuigh sé ghá ithe ar a shuaimhneas—acht ní
raibh an bhileóg caithte aige gur chuir sé gotha reatha air féin. Mhothuigh sé
go raibh námha i bhfogus dó. Acht ní raibh an námha ró-ghar dhó. Lean sé de
chaitheamh na bileóige, acht go raibh sé ar a aire ar feadh an achair.
Úr-bhileóga biolair! is dócha nár chaith sé a leithéid de shéire ó rinne sé
comhnaidhe sa gcairéal!}

\bi
{La noche siguiente también tenía berros, pero no hice lo mismo. Dejé un par de
hojas a mitad de camino entre la entrada de la conejera y el lugar donde estaba
mi saco. Yo estaba dentro del saco de dormir (que era verde como la hierba);
pero le eché un buen vistazo a la pobre criatura cuando salió del agujero, y no
tenía ni idea de que yo estaba en su vecindad. Se comió el berro que estaba
cerca de su madriguera. Se comió los que estaban a mitad de camino entre su
agujero y yo; y entonces se volvió bastante audaz, y comenzó a divertirse cerca
de la vieja mina. ¡Parecía que el buen e inusual almuerzo le dio valor y
coraje! Otra noche vino hasta la entrada de mi saco y arrebató las que estaban
sobre la hierba; y cada noche desde entonces, se acercaba sin temor tal y como
si yo estuviera en el bosque.}
%
{An chéad oidhche eile bhí biolar agam freisin, agus ní a cheannach rinneas.
D’fhág mé cúpla bileóg leath-bhealaigh idir béal puill an choinín agus an áit a
mbíodh an mála agam féin. Bhí mé féin istigh san mála chodalta (atá ar aon dath
leis an bhféar ghlas); acht bhí amharc maith agam ar an gcréatúr bocht nuair
d’éirigh sé amach as a pholl, agus gan fhios aige-sean go raibh mé sa
gcomharsanacht ar chor ar bith. D’ith sé an biolar bhí i ngar dá uachais féin.
D’ith sé an chuid bhí leath bhealaigh idir a pholl agus mé féin; agus annsin
d’éirigh sé dána ar fad, agus thosuigh ag spóirt dhó féin thart faoi’n
sean-choiléar. An biadh maith neamh-choitchiannta thug croidhe agus misneach
dhó b’fhéidir! Oidhche eile, agus tháinic sé go béal mo mhála agus sgiob sé
leis bileóg bhí caithte sa bhféar; agus gach uile oidhche ’n-a dhiaidh sin,
thagadh sé agus gan aon fhaitchíos air rómham acht an oiréad is dá mbá crann
coille mé.}

\bi
{Grande fue mi sorpresa al principio al verlo ahí al pie del saco al despertar
por la mañana, comiéndose mi ración tranquilamente. No tardó mucho en acabar
convertido en mi mascota.}
%
{\pagina{57} Ba mhór an t-iongnadh liom i dtosach é fheiceál annsin ag béal an
mhála ar dhúiseacht dhom ar maidin agus é ag ithe mo chuid ar a shuaimhneas.
Gan mórán moille bhí sé na pheata críochnuighthe agam.}

\bi
{Y la comadreja—yo le tenía miedo al principio porque había oído historias
durante mi juventud; de como escupía saliva venenosa al hombre, de como
agarraba del cuello y no dejaba de morder hasta no haber acabado con la última
gota de sangre, de la bolsa de oro que guardaba en su madriguera—y todos habían
oído esas historias; y yo me las creí; pero era un bichito bueno y agradable,
siempre que seas cordial con él. Nunca lo fue tanto como el conejo, pero venía
a comer de mi mano…}
%
{Acht an easóg—bhí eagla orm féin roimhe i dtosach agus na sgéalta chualas faoi
le linn mo óige; an chaoi ’na gcaithfeadh sé smugairle nimhe le duine, an chaoi
’na mbeireadh sé ar sgórnaigh ort agus gan a ghreim a sgaoileadh go mbéadh an
braon deireadh de do chuid fola tugtha, an sparán óir bhíos aige n-a neid—acht
chuala gach duine na sgéalta sin; acht chreid mise ionnta; acht is beithidheach
beag deas lághach é, acht an croide ceart bheith agat dhó. Ní raibh sé chomh
mór liom ariamh is bhí an coinín, acht thigeadh sé chugam le greim ithe as mo
láimh....}

\bi
{Contaré lo concerniente al ratón: nunca fue muy amistoso. No me dejaría
tenderle la mano por muy amistoso que fuera; pero venía a visitarme, y pasaba
un rato acostado en lo alto de mi saco de dormir estando yo tendido dentro.}
%
{Labhair mé faoi’n luich cheana: ní raibh seisean an-cháirdeamhail liom ariamh.
Ní leigfeadh sé dhom lámh a leagadh air dá muintearaighe dá rabhamar; acht
thigeadh sé ar cuairt agam, agus chaitheadh tamall ’n-a shuidhe i n-áirde ar mo
mhála chodalta agus mé féin mo luighe istigh ann.}

\bi
{La ardilla roja era la más hostil de lejos. Quizás creyera que yo estaba
conchabado con sus viejos enemigos el ratón y la comadreja; pero sea como
fuere, no se acercó a menos de diez yardas de mí hasta que no la soborné. Un
día fui al pueblo y compré dos peniques y medio de avellanas. Partí unas
cuantas con los dientes y le arrojé una de ellas a la ardilla. Fue grande su
sorpresa. Se iría bajo los altos árboles, y no volvería a visitarme de nuevo
jamás—eso es lo que pensaba hacer al principio. Pero esa avellana la sedujo;
parecía que era dulcísima para ella… empezó a roerla justo frente a mí.}
%
{An iorrudh ruadh ba dhoicheallaighe díobh ar fad. B'fhéidir gur shíl sí go
raibh mé féin ró-mhór le n-a sean-naimhdibh an luch agus an easóg; acht ar
chaoi ar bith, ní thiocfadh sí i bhfoisgeacht deich slat dhíom go dtug mé bríb
dhí. Lá dhom san mbaile mór, agus cheannuigheas luach dá phighinn go leith de
chnódhaibh cuill. Bhris mé cuid díobh faoi m'fhiaclaibh féin agus chaith mé
ceann díobh chuig an iorruidh. Ba mhór é \pagina{58} an t-iongnadh táinic
uirri. Imtheacht léithi faoi na crannaibh árda agus gan cuairt thabhairt orm
arís choidhche—sin é cheap sí dhéanamh i dtosach. Acht mheall an cnó cuill sin
í; bhí an chosamhalacht air go raibh sé an-mhilis... thosuigh sí ghá chogaint
annsin ós comhair mo shúl.}

\bi
{Ganarme a los animales de la vieja cantera me hizo comprender que estaban tan
prestos a aceptar sobornos como un condestable\footnote{El cuerpo de condestables constituía la principal fuerza
policial en Irlanda en el siglo XIX, y desapareció en 1922 con la constitución
del Estado Libre Irlandés, excepto en Irlanda del Norte donde desapareció
en 2001. Eran llamados popularmente \glosa{na saighdiúirí dubha}, ``los
soldados negros''.} o un concejal,
siempre que el soborno fuera adecuado...}
%
{Cuireadh a dtuigsint dom agus mé ag déanamh mór le míoltaibh an tsean-choiléir
go nglacann gach cineál diobh bríb chomh réidh le constábla nó le comhairleóir
conndae, acht an bhríb thoghadh i gceart....}

\asepbicol

\bi
{Mi vida y la de las bestias de la vieja cantera se volvieron maravillosas
cuando congeniamos.}
%
{Is aisteach an saoghal bhí agam féin agus ag na hain\-mhidhthe sa sean-choiléar
nuair d’éirigh mé mór leó.}

\bi
{¡Mas ay de mí! No duró muchó.}
%
{Acht mo léan! Ní ró-fhada mhair sé.}

\bi
{Dejaba mi comida, pan y carne y alguna otra cosa, como si la dejara en el
mismísimo cielo, sin pensar que pudiera haber ladrones o sinvergüenzas. Un día
me alejé cinco minutos, y había desaparecido media rebanada. ¡Con lo caro que
está el pan!}
%
{D’fhágainn mo chuid bidh idir arán agus feóil agus eile mar d’fhágfainn ar
neamh í, gan ceapadh go raibh gaduidhe ná beitheamhnach ann. Cúig noiméad
imthighte dhom lá, agus bhí leath-bhuilín glanta. Agus a dhaoire is tá an
t-arán!}

\bi
{Esa comadreja ladrona, dije para mis adentros; la meteré en vereda...}
%
{An easóg bhradach sin, arsa mise liom féin; caithfidh mé smacht chur
uirri....}

\bi
{Otro día, metí el almuerzo en el saco salvo algo de col que había comprado
para la cena: claro que no pensé, cuando fui a buscar un par de libras de panceta
para poner con la col en la cacerola, que la col faltara cuando volviera, pero
así fue.}
%
{Lá eile, chuir mé an lón isteach sa mála acht amháin roinnt cabáisde bhí
ceannuighthe agam i gcóir mo dhinnéir: ár ndóigh is beag an ceapadh bhí agam,
nuair chuaidh mé ar thóir cúpla punnt bagúin le cur leis an gcabáisde sa
gcorcán, go mbéadh an cabáisde sguabtha nuair d’fhillfinn, acht bhí.}

\bi
{Te odio, conejo ladrón, dije, eras tú el pícaro ratero que se llevaba lo mío,
con lo amable que fui contigo desde el principio. ¡Pero espera, que obtendrás
tu recompensa!}
%
{\pagina{59} Mo ghráin thú, a choinín bhradaigh, arsa mise, nach tú an
cladhaire gaduidhe, agus mo chuid bhreith uaim, agus a mhuintearaighe is bhí mé
leat ó thús. Acht fan! gheobhfaidh tú luach do shaothair uaim-se!}

\bi
{Un día tuve que pasarme por el pueblo. Metí lo que tenía de comida en el saco
cuidadosamente. Lo empujé debajo del arbusto, donde no lo vería ningún ojo
humano por muy aguzado que fuera. Pensé, cosa que no sorprende, que no habría
inconveniente y que todo estaría bien cuando volviera.}
%
{Bhí orm an baile mór thabhairt orm féin lá. Chuir mé a raibh de bhiadh agam
isteach sa mála go cúramach. Sháith mé isteach faoi’n tom é, áit nach
bhfeicfeadh an tsúil dhaonna ba ghéire dá raibh ann ariamh é. Shíl mé, nidh
nach iongnadh, nach mbacfaidhe leis, agus go mbéadh an uile shórt ceart ann
rómham ar fhilleadh dhom.}

\bi
{¡Por mi triste estampa! había un agujero en el saco cuando volví—¡veinte
chelines de buen saco de dormir arruinados en un solo día! La carne que había
dentro perdida; no quedaba del pan más que la corteza; y el mismo
azúcar—¡devorado por los ladrones!}
%
{Mo chéad léan! bhí poll sa mála nuair d’fhill me—luach dhá sgilling déag de
mhála bhreágh chodalta millte ’n-aonlá amháin! Bhí an fheoil bhí istigh ann
millte; níor fágadh de’n arán acht an crústa; an siúcra féin—bhí sé ithte ag na
bitheamhnaighibh!}

\bi
{Los maldije a todos por completo, a la comadreja y a la ardilla y al ratón y
al conejo, y los diecisiete votos les lancé hasta que me quedé completamente
satisfecho...}
%
{Chuir mé mo mhallacht orra uile go léir, idir easóg agus iorruidh agus luch
agus coinín agus thugas na seacht mionn déag go mbainfinn mo shásamh asta
uile.....}

\bi
{Cuando vino el conejo por la mañana parecía que en su vida había roto un
plato, no le di la bienvenida. Parece que él creía que yo tenía intención de
divertirme cuando lo agarré; pero cuando le retorcí el cuello...}
%
{Nuair tháinic an coinín chugam ar maidin agus cosamhalacht air nach ndeárna sé
urchóid le n-a shaoghal, ba bheag an fháilte bhí agam roimhe. Shíl sé, is
dócha, gur fonn grinn bhí orm nuair rugas greim air; acht nuair chas mé a
mhuineál....}

\bi
{Ninguno de ellos sabía que yo les había declarado la guerra a todos, pero así
era.}
%
{Is beag an ceapadh bhí ag aon cheann díobh go raibh mé thar éis cogadh
fhógairt orra uile, acht bhí.}

\end{paralelo}
